檔案解密揭退休真相 首位華人入境處長涉洗黑錢集團

檔案解密揭退休真相
首位華人入境處長涉洗黑錢集團

首位華人入境處長梁銘彥1996年被港英政府認為品格有問題，飭令提早退休。

【本報訊】已故首位華人入境事務處處長梁銘彥1996年被港英政府飭令退休，《明報》昨日引述立法局解密檔案，顯示梁與國際洗黑錢主腦有密切來往，以及接受警方品格審查時態度閃縮與前言不對後語，被政府認為品格有問題，要求即時離任。

梁銘彥1989年出任入境事務處處長。1996年7月港府突然接納梁以「私人理由」提早退休，但拒絕交代內情，時值回歸前夕，離任事件惹起大量揣測。立法局同年9月透過《權力及特權條例》成立專責委員會，進行閉門研訊調查事件。

與主腦來往 財務異常

結合研訊文件，警方1995至96年為梁做過深入的品格審查報告，顯示梁1967年起認識一名朋友，是國際洗黑錢集團的主腦，證據指梁很可能知道對方背景；梁與朋友的兒子相熟，「睇住佢大」；但後來梁接受警方盤問指雙方已很久無來往。他在研訊上也屢表現出對朋友的背景不知情，但警方認為梁銘彥一直不願意透露與該人的關係，令人感覺「非常隱瞞和閃縮」。

時任公務員事務司林煥光曾引述廉署調查指，梁隱瞞多項涉及利益衝突的活動，並綜合品格報告指出梁有四大品格缺陷，包括不坦白及迴避、不誠實、有財務異常、存在利益衝突。梁離任後由工業署署長劉淑儀空降執掌入境處。

當年亦在專責委員會內的立法會議員涂謹申憶述，該名朋友非常知名，但礙於檔案保密原則不能披露。他指雖然委員會無法百分百肯定梁鉻彥知否朋友背景，但若不知情，他毋須左閃右避，故委員會才同意政府有合理理由要求梁離任。

■記者袁楚雙

上一則
上一則
為郭申請單獨囚禁改善待遇

下一則
下一則
25%兒童假日遊戲不足一小時

公眾知情權呀保咩密

竟然係咁
有無佢個女單野嘅檔案

係加拿大畀人用十字弓射殺

係呀
93年1月
本來想做歌手架
唔知同洗黑錢有冇關了